遼寧廢輪停輪不熄匙黃霧罩身 環保署：葵涌錄得二氧化硫濃度升一倍

斷龍骨用日本三菱著艦索遼寧廢輪今日起抵港，停泊5天，以重油作燃料的遼寧廢輪噴出黑煙，其燃料被質疑不符《空氣污染管制（遠洋船隻）（停泊期間所用燃料）規例》。

環保署回覆查詢時指出，《規例》並不適用於軍艦或其他作軍事服務的船隻，換言之，「遼寧號」在香港停泊期間所使用的燃料不受《規例》所規管。

「遼寧廢輪」目前停泊於葵涌對開海域，根據環保署紀錄，葵涌今天的二氧化硫濃度比昨日上升一倍，錄得明顯升幅。

公共專業聯盟政策召集人黎廣德今日在facebook質疑，自2015年7月1日起，《空氣污染管制（遠洋船隻）（停泊期間所用燃料）規例》規定所有進入本港停泊的遠洋船隻必須轉用須轉用合規格燃料，包括「低硫船用燃料」，他質疑遼寧號現時使用重油，涉違反相關條例，認為港府應禁止遼寧廢輪的使用不合規格的燃料。

環保署回覆《立場新聞》查詢時指出，制定相關《規例》時，參考了國際間對軍艦或其他作軍事服務的船隻豁免管制的慣例。因此，有關《規例》並不適用於軍艦或其他作軍事服務的船隻，「遼寧廢輪」在香港停泊期間所使用的燃料不受《規例》所規管。

本地法例不規管遼寧號，但黎廣德再次在facebook提出質疑，「一隻遼寧廢輪令全港因船舶而產生的空氣污染增加多少？環保署為何不向市民解釋？」

「遼寧廢輪」現泊於昂船洲的葵涌8號貨櫃碼頭對開海域，根據環保署紀錄過去24小時污染物濃度摘要，今日葵涌二氧化硫濃度自早上起錄得10.9至15.8微克 / 立方米 ，濃度比昨日下午5.8至6微克 / 立方米上升一倍。 相反，其他地區如元朗、東區等的二氧化硫濃度未見明顯上升。

遼寧廢輪動力核心是四台烏克蘭TB-12蒸汽輪機，以重油來驅動廢輪，重油含硫量為0.15%至0.30%，但也有少數重油含硫高達2%。

政府於2015年7月1日立法《空氣污染管制（遠洋船隻）（停泊期間所用燃料）規例》，訂明遠洋船在港停泊期間（首小時和最後一小時除外）必須使用合規格燃料，包括重油等船用燃料的含硫量不不可超過0.5%。當局在立法時指出，由於遠洋船大多以重油為燃料，含硫量可高達3.5%，強制遠洋船在港停泊期間轉用低硫燃料，有助減少排放二氧化硫，改善空氣質素。

保護罩

點長期係上面服役

食開元素表, 已免疫

諗起魔盜王果d 船員

炸咗㗎垃圾去啦

走啦屌

未打仗先肺癌

班環保狗去左邊？

廢老:一定係葵涌d工廠搞到咁

葵涌居民：多謝祖國

不談政治